(歷史會循環)鎮壓烏克蘭示威：政府僱用犯罪分子鬥人民

香港「反送中」運動持續 7 星期，直至 7 月 21 日晚再度升溫。一邊廂示威者在港島塗鴉中聯辦外的國徽、向中聯辦牌匾扔雞蛋，香港警方隨後果斷開槍及發射催僱彈驅散；另一邊廂在新界元朗，大批疑有黑社會背景的白衣人在元朗站集結，並暴打站內乘客。期間多人報警，但遲遲未見警員到場執法，同時元朗警署落閘及拒絕市民報案。種種跡象惹人質疑，這是否「警黑合作」。

利用「黑勢力」
事實上，當權者利用「黑勢力」協助鎮壓示威運動早有先例。「反送中」運動發展至今，不少人將之與 2013 年末爆發的烏克蘭親歐盟示威相比，暴力鎮壓激發示威活動由和平走向暴力，在這方面確有相似。

在那場示威運動持續兩個月之時，示威者仍未得到任何成果。一方面群眾嘗試更激進的衝擊，另一方面警察繼續鎮壓和毆打示威者。一些烏克蘭人更指出，當時政府還額外僱用「打手」，執行更暴力的行動，烏克蘭人稱他們做 titushki（音譯：提圖胥基）。

烏克蘭語本身並無 titushki 這個字，而是因一名來自基輔附近的 20 歲青年得來。他的全名是 Vadim Titushko，本身為武術運動員，於 2013 年 5 月 18 日與一群朋友在基輔參加親政府示威。他當時穿著黑色運動服，襲擊兩名記者，其中一名是電視台記者，其後被法院判處緩刑。

後來，烏克蘭人便以青年姓氏 Titushko 的複數形式 titushki，來稱呼在政府鎮壓時，受僱於政府來襲擊示威者的年輕人。在運動期間，這個字得到當地媒體和民眾廣泛使用。連美國國務院也曾發出旅遊警示，提醒小心當地稱為 titushki 的年輕人襲擊。

由國家贊助的「街頭戰鬥民兵」
隨著烏克蘭的緊張局勢升級，titushki 的角色也有所轉變。他們由最初動員支持政府，變成了由國家贊助的「街頭戰鬥民兵」。除了襲擊抗議者和挑釁打鬥之外，titushki 還被指控為恐嚇活動的幕後黑手，包括燒毀反對派社運分子的汽車。當反政府抗議者在 1 月份佔領了數座地方政府大樓時，數百名 titushki 協助警方攻擊和毆打示威者。

「許多低級別的 titushki 只是犯罪分子和街頭歹徒。」一名不透露全名的前內政部警官 Mykola 說：「但有些更可怕的人，如運動員和特種執法部隊的前成員。當中具等級制度。」Mykola 補充：「他們不是由低級警察所控制，而是那些在政府、警察部門和犯罪機構的高層。這些實際上同樣也是烏克蘭人。」

當時，烏克蘭內估計有最多 2 萬名 titushki。他們經公共汽車和火車進入城市，主要是在首都基輔活動。烏克蘭媒體報道，其中大多數來自該國東部和南部的政府根據地。

「他們為錢出賣自己」
來到示威運動的第 63 天（2014 年 1 月 22 日），示威前線很多時亂成一片。在紀錄片「凜冬烈火：烏克蘭自由之戰（Winter on Fire: Ukraine’s Fight for Freedom）」中，見證者憶述，示威者和市民與警察混雜，其中還有士兵。混亂中還有可能混入了生事的 titushki。「在整場運動中，首先出手的是普通警察，然後是別爾庫特部隊（現已被解散的特種警察部隊），再來就是 titushki。」

其中一些年紀輕輕的 titushki 聲稱，他們想維持烏克蘭的秩序。但有見證者形容：「titushki 是受僱的打手，本身毫無尊嚴和良心可言，他們為錢出賣自己。」

如果只是站在人群中，他們的日薪約在 150 至 200 烏克蘭赫里夫尼亞（約 45 至 60 港元），如有其他任務，報酬會更高。

英國廣播公司（BBC）曾採訪幾名被示威者陣營拘留的 titushki。其中一位名叫 Nikolai Ignatenko 的學生說：「我們沒被告知要做甚麼。我們站在地鐵旁等候。他們給了我們錘子 —— 這就是全部。」大學生 Artyom Nemchenko 表示，他在網上看到工資報價後，便應徵來做，負責「挑起事端」。

「在安全部隊和暴徒的幫助下，打擊示威活動」
據德國之聲報道，有跡象表明，其中一些 titushki 曾是罪犯。UDAR 反對派領導人 Vitali Klitschko 指出，他們與警方並肩合作，titushki 負責抺黑運動，為實施緊急狀態鋪路。他表示，這是當局的運作方式：「政府在安全部隊和暴徒的幫助下，打擊示威活動」。

除了 titushki，也有別爾庫特部隊和警察在示威場合以外濫權、施暴和失職的事件，包括在街頭和醫院搜捕社運分子，有示威者的車隊受到攻擊，成員被別爾庫特逮捕甚至綁架。

「機動抗議組織」成員 Iuliia Volkova 憶述，在 2014 年 1 月 23 日，他們出去尋找那些失蹤的朋友，豈料這是別爾庫特設下的陷阱。在路上，他們被別爾庫特部隊截停，先砸毀他們的車，再拖到路上暴打，然後才獲釋。有人向交通警察求助，表示有人被綁架。該名警察回應「別擋路」，便走開了。

Volkova 回憶時猶有餘悸：「我以為自己無法活著與朋友再相見。畢竟有那麼多的人都遭綁架，並且受傷。」他直言：「那一刻真的很嚇人。」

在發生這宗綁架事件的同日夜晚，反對派領袖 Vitali Klitschko 向集會示威者表示，他剛和時任總統亞努科維奇協商，對方答應將停止用武力對付社運分子，以及將釋放被綁架的示威者。但集會人士表示：「不相信。」「如果我們回家，就會被捉走。」「他們會把我們一一除掉。」「沒有法律能管他們！」「為何政府不審判自己的罪行！」失信於人民的政府，從此埋下被推翻的根。